% Hier den Pfad zu zirkel.cls angeben
\documentclass{../tex-bilder/zirkel}

\graphicspath{{../tex-bilder/}}

\geometry{top=3cm}

\usepackage{mdframed}
\usepackage{array}      % for spacing in tabular

\usepackage{wrapfig,lipsum}     % image to the side with text wrapped around

\renewcommand{\schuljahr}{2023/24}
\renewcommand{\klasse}{9}
\renewcommand{\titel}{Unendliche Summen, Konvergenzen, Folgen und Fraktale (Teil 1/2)}
\renewcommand{\untertitel}{Präsenzzirkel \#2 vom 23. November 2023}
\renewcommand{\name}{Alexander Mai}

% Vordefinierte Umgebungen
%     * aufgabe
%     * hinweis
%     * loesung
%     * satz
%     * beispiel

\begin{document}
    \makeheader % drucken: Seite 1 einzeln, die restlichen 4 Seiten als Doppelseiten
    \vspace{-3em}

    \enlargethispage{4\baselineskip}

    % \vspace*{-3em}

    \section{Fraktale im Wandel}
    \vspace*{-2em}

    \begin{aufgabe}
      \vspace*{-0.5em}
      Betrachte die folgenden iterativen Fraktale und überlege dir jeweils pro Iteration:
      \vspace*{-0.6em}
      \begin{itemize}
        \item Wie groß ist der ausgemalte \textbf{Flächeninhalt}?
        \vspace*{-0.6em}
        \item Wie lang sind alle Streckenstücke zusammengenommen, also wie groß ist der \textbf{Umfang}?
        \vspace*{-0.6em}
        \item Wie verhalten sie sich mit \textbf{unbegrenzt} steigender Iterationszahl?
      \end{itemize}
    \end{aufgabe}

    %% am Ende erwähnen: dass die Maße sich so entwickeln, liegt nur daran, dass wir bei der Iterationsvorschrift die Gesamtgröße nicht anpassen. Es wäre nicht verwerflich, beim Sierpinski-Teppich statt ein Loch zu stanzen, 8 Kopien zu nehmen und anzuordnen zur nächsten Iteration, welche dann genau gleich aussieht wie beim Stanzen, nur 3x größer. Genau so auch bei den anderen beiden Fraktalen. Die Maße (Umfang und Fläche) würden beide unbeschränkt wachsen bei dieser Iterationsmethode, weswegen das nicht sonderlich spannend ist.    Auf diese "wachsende" Weise werden normalerweise Kurven-Fraktale illustriert, wie die Drachenkurve oder die Levy-Kurve. Ein Kurven-Fraktal, das hingegen normalerweise nicht wachsend illustriert wird, ist die Peano-Kurve und viele andere raumfüllende Kurven.


    \subsection{Sierpinski-Dreieck}
    \vspace*{-1em}

    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{fraktale/sierpinski-triangles-small.pdf}
    \end{figure}

    ~\\
    ~\\
    ~\\
    \rule{\linewidth}{0.15mm}
    \vspace*{-2em}


    \subsection{Sierpinski-Teppich (vereinfacht)}
    \vspace*{-1em}
    
    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{fraktale/sierpinski-carpets-simple-small.pdf}
    \end{figure}

    ~\\
    ~\\
    ~\\
    \rule{\linewidth}{0.15mm}
    \vspace*{-2em}


    \subsection{Kochsche Schneeflocke}
    \vspace*{-1em}

    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{fraktale/koch-flakes-small.pdf}
    \end{figure}

    ~\\
    ~\\
    ~\\
    \rule{\linewidth}{0.15mm}


    \newpage

    % TODO zwei Seiten mit Beweisen ohne Worte?? Oder nur eine...

    % \newpage


    \section{Unendlich lange Summen}

    \begin{aufgabe}
      Überlege dir, was das Ergebnis sein könnte, wenn du dir bei den folgenden Summen vorstellst, du könntest alle unendlich vielen Summanden zusammenaddieren.

      \begin{enumerate}[a)]
        \item $
          \sum \limits_{k = 0}^{\infty} 1 =
          1 + 1 + 1 + 1 + 1 + 1 + 1 + \dots
        $ % -> \infty
        \vspace*{1em}

        \item $
          \sum \limits_{k = 0}^{\infty} k =
          0 + 1 + 2 + 3 + 4 + 5 + 6 + 7 + \dots
        $ % -> \infty
        \vspace*{1em}

        \item $
          \sum \limits_{k = 0}^{\infty} 0 =
          0 + 0 + 0 + 0 + 0 + 0 + 0 + \dots
        $ % -> 0
        \vspace*{1em}

        \item $
          \sum \limits_{k = 0}^{\infty} -1 =
          -1 - 1 - 1 - 1 - 1 - 1 - 1 - \dots
        $ % -> - \infty
        \vspace*{1em}

        {\boldmath
        \item $
          \sum \limits_{k = 0}^{\infty} (-1)^k =
          1 - 1 +1 - 1 +1 - 1 +1 - 1 + \dots
        $ % Beweis vorführen: "0 = 1" (durch Klammerung und kommutativer Vertauschung -> bisschen eingehen auf fehlende kommutativität bei Reihen, die nicht nur positive Summanden haben, Umordnungsverbot bzw Riemannscher Umordnungssatz (für nicht absolut konvergente Reihen))
        }
        \vspace*{1.5em}

        {\boldmath
        \item $
          \sum \limits_{k = 0}^{\infty} \left( \dfrac{1}{2} \right)^k =
          1 + \dfrac{1}{2} + \dfrac{1}{4} + \dfrac{1}{8} + \dfrac{1}{16} + \dfrac{1}{32} + \dfrac{1}{64} + \dots
        $ % -> 2, Geometrische Reihe mit 1/2
        }
        \vspace*{3em}

        \item $
          \sum \limits_{k = 1}^{\infty} \left( \dfrac{1}{3} \right)^k =
          \dfrac{1}{3} + \dfrac{1}{3^2} + \dfrac{1}{3^3} + \dfrac{1}{3^4} + \dfrac{1}{3^5} + \dfrac{1}{3^6} + \dots
        $ % -> 1/2 (= 3/2 - 1), Geometrische Reihe mit 1/3 (aber ohne die 1 am Anfang)
        \vspace*{3em}

        \item $
          \sum \limits_{k = 0}^{\infty} \left( \dfrac{1}{7} \right)^k =
          1 + \dfrac{1}{7} + \dfrac{1}{7^2} + \dfrac{1}{7^3} + \dfrac{1}{7^4} + \dfrac{1}{7^5} + \dfrac{1}{7^6} + \dots
        $ % -> 7/6, Geometrische Reihe mit 1/7
        \vspace*{3em}

        {\boldmath
        \item $
          \sum \limits_{k = 1}^{\infty} \dfrac{1}{k} =
          \dfrac{1}{1} + \dfrac{1}{2} + \dfrac{1}{3} + \dfrac{1}{4} + \dfrac{1}{5} + \dfrac{1}{6} + \dfrac{1}{7} + \dfrac{1}{8} + \dfrac{1}{9} + \dfrac{1}{10} + \dfrac{1}{11} + \dots
        $ % -> \infty, Harmonische Reihe
        }
        \vspace*{3em}

        \item $
          1000 \sum \limits_{k = 0}^{\infty} \left( \dfrac{1}{2} \right)^k =
          1000 + \dfrac{1000}{2} + \dfrac{1000}{4} + \dfrac{1000}{8} + \dfrac{1000}{16} + \dfrac{1000}{32} + \dfrac{1000}{64} + \dots
        $ % -> 2, Geometrische Reihe mit 1/2, multipliziert mit 1000
        \vspace*{3em}
      \end{enumerate}
    \end{aufgabe}




    \newpage

    \section{Folgen}

    \begin{definition}[Folge]
      Eine Auflistung von endlich oder unendlich vielen fortlaufend nummerierten Objekten bezeichnen wir als \emph{Folge}. Das gleiche Objekt kann in einer Folge auch mehrfach auftreten. Das Objekt mit der Nummer $n$ -- man sagt hier auch: mit dem Index $n$ -- wird $n$-tes Glied der Folge genannt. Je nach Kontext und Lust und Laune beginnt die Nummerierung der Folgenglieder bei $0 ,$ bei $1$ oder bei sonst einer ganzen Zahl.
    \end{definition}

    \begin{hinweis}
      Wir betrachten heute nur unendlich lange Folgen, mit nur reellen Zahlen~$\in \mathbb{R} .$
    \end{hinweis}

    Ein paar Beispiele für Folgen:\label{page:ex:sequences}
    \begin{enumerate}[a)]
      \item $(0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13, 14, 15, 16, 17, 18, 19, 20, 21, 22, \dots)$ % natürliche Zahlen
      \vspace*{3em}
      \item $(0, 1, 1, 2, 3, 5, 8, 13, 21, 34, 55, 89, 144, 233, 377, 610, 987, 1597, 2584, 4181, 6765, \dots)$ % Fibonacci-Folge, mit 0 am Anfang (ist meistens nicht dabei) % TODO: im Internet checken, gibt eine Formel, mit der man nicht-rekursiv das n-te FOlgenglied berechnen kann, braucht aber goldenen Schnitt
      \vspace*{3em}
      \item $(-\frac{1}{2}, -\frac{1}{4}, -\frac{1}{6}, -\frac{1}{8}, -\frac{1}{10}, -\frac{1}{12}, -\frac{1}{14}, -\frac{1}{16}, -\frac{1}{18}, -\frac{1}{20}, -\frac{1}{22}, -\frac{1}{24}, -\frac{1}{26}, -\frac{1}{28}, -\frac{1}{30}, -\frac{1}{32}, \dots)$ % im Zähler 1, im Nenner die geraden Zahlen, negativ
      \vspace*{3em}
      \item $(2, 3, 5,\, 11, 13, 17,\, 23, 29, 31,\, 41, 43, 47,\, 59, 61, 67,\, 73, 79, 83,\, \dots)$ % Primzahlen, aber jede vierte weggelassen
      \vspace*{3em}
      \item $(-1, -4, -9, -16, -25, -36, -49, -64, -81, -100, -121, -144, -169, -196, -225, \dots)$ % alle Quadratzahlen, aber negativ
      \vspace*{3em}
      \item $(-1, 2, \pi, 3, 0, 0, 0, \dots)$ % einfach random paar Zahlen und dann nur noch 0
      % \item $(, \dots)$
      \vspace*{3em}
    \end{enumerate}

    Diese Schreibweise der Beispiele setzt voraus, dass aus den gegebenen endlich vielen Folgengliedern ein Muster erkennbar ist, mit dem auch die restlichen unendlich vielen Folgenglieder hergeleitet werden können. Bei solchen Mustern ergeben sich die Folgenglieder meistens entweder durch ihren Index, oder rekursiv durch vorangehende Folgenglieder.

    \begin{aufgabe}
      Finde für jedes der Beispiele heraus, wie die Folge weitergeht. Versuche dabei, wenn möglich, mithilfe vom Index $n$ präzise zu beschreiben, wie das entsprechende Folgenglied an Stelle $n$ aussieht und überlege dir dafür selbst, ob das erste Folgenglied mit der $0 ,$ der $1 ,$ oder sonst wie nummeriert werden soll.
    \end{aufgabe}
    


    \newpage

    \vspace*{-4em}

    \subsection{Wenn eine Folge mal groß wird, dann ...}
    
    [Erinnerung: wir sprechen nur von unendlich langen Folgen.] Jede Folge kann einem von grob vier verschiedenen möglichen Schicksalen unterliegen:
    % \vspace*{-0.5em}

    \begin{enumerate}[(I)]
      \item sie nähert sich immer weiter einem endlichen Wert $x \in \mathbb{R}$
      % \vspace*{-0.2em}
      \item sie übersteigt jeden endlichen Wert / sie ist nach oben unbeschränkt
      % \vspace*{-0.2em}
      \item sie unterbietet jeden endlichen Wert / sie ist nach unten unbeschränkt
      % \vspace*{-0.2em}
      \item sie nähert sich immer weiter einem endlichen Wert $x_1 \in \mathbb{R} ,$ aber es werden immer wieder Folgenglieder einen Mindestabstand von $x_1$ haben / sie nähert sich im Wechsel mehreren (möglicherweise unendlich vielen) endlichen Werten $x_1, x_2, \dots \in \mathbb{R} ,$ aber nicht alle Folgenglieder müssen sich diesen Werten nähern
    \end{enumerate}
    
    In verkürzter Sprechweise bezeichnen wir diese Fälle so: ``Die Folge \dots''
    % \vspace*{-0.25em}
    \begin{enumerate}[(I)]
      \item \label{enum:conv} ``\dots \textbf{konvergiert} gegen den Grenzwert $x \in \mathbb{R}$''
      % \vspace*{-0.2em}
      \item \label{enum:divup} ``\dots divergiert gegen $\infty$''
      % \vspace*{-0.2em}
      \item \label{enum:divdown} ``\dots divergiert gegen $- \infty$''
      % \vspace*{-0.2em}
      \item \label{enum:divhps} ``\dots divergiert, mit dem Häufungspunkt $x_1$ / mit den Häufungspunkten $x_1, x_2, ...$''
    \end{enumerate}

    Von Konvergenz sprechen wir also nur, wenn es einen Grenzwert gibt, dem die Folge sich immer weiter nähert, ohne dabei ständig wieder auszubrechen. Ein Grenzwert ist ein Spezialfall eines Häufungspunktes -- nämlich wenn die Folge genau einen Häufungspunkt hat und alle Folgenglieder sich dem einen Häufungspunkt nähern.
    
    \begin{satz}[Klassifizierung von Folgen]\label{th:convdiv}
      Eine Folge muss entweder konvergieren, oder divergieren.
    \end{satz}

    \vspace*{-1em}

    \begin{satz}
      Wenn eine Folge divergiert, dann ereilt sie eines oder mehrere der drei Schicksale~\ref{enum:divup}, \ref{enum:divdown}, oder~\ref{enum:divhps}.
    \end{satz}





    \subsection{Wenn ich eine Folge wäre, dann ...}
    \vspace*{-1.5em}

    \enlargethispage{1\baselineskip}

    \begin{aufgabe}[Folgen basteln]
      Bastle jeweils eine Folge, die noch nicht in den Beispielen auf Seite~\ref{page:ex:sequences} enthalten ist, und die \dots
      \begin{enumerate}[a)]
        \item \dots nach oben unbeschränkt ist (Schicksal~\ref{enum:divup}).
        \item \dots nach unten unbeschränkt ist (Schicksal~\ref{enum:divdown}).
        \item \dots konvergiert (Schicksal~\ref{enum:conv}).
        \item \dots zwei verschiedene Häufungspunkte hat (Schicksal~\ref{enum:divhps}).
        \item \dots einen einzigen Häufungspunkt hat, aber nicht konvergiert (Schicksal~\ref{enum:divhps}).
      % \end{enumerate}

      % Bei den nächsten zu bastelnden Folgen gilt die zusätzliche Voraussetzung (die sonst nicht unbedingt erfüllt sein müsste), dass die Folge unendlich viele verschiedene Werte annimmt. Bastle jetzt also jeweils eine Folge, die \dots % unendlich verschiedene Werte erschweren eigentlich nur die Aufgabe zur Konvergenz, da sonst eine Folge auch passt, die einfach die ganze Zeit den gleichen Wert beibehält. Alle anderen Aufgaben sollten sowieso unendlich viele verschiedene Werte brauchen

      % \begin{enumerate}[resume*]
        \item \dots konvergiert (Schicksal~\ref{enum:conv}) und unendlich viele verschiedene Werte annimmt.
        \item \dots zwei verschiedene Häufungspunkte hat (Schicksal~\ref{enum:divhps}) und unendlich viele verschiedene Werte annimmt.
        \item \dots einen Häufungspunkt hat und nach oben unbeschränkt ist (Schicksale~\ref{enum:divhps} und~\ref{enum:divup}).
        \item \dots nach unten unbeschränkt ist und nach oben unbeschränkt ist (Schicksale~\ref{enum:divdown} und~\ref{enum:divup}).
        \item \dots einen Häufungspunkt hat, nach unten unbeschränkt ist und nach oben unbeschränkt ist (Schicksale~\ref{enum:divhps}, \ref{enum:divdown}, und~\ref{enum:divup}).
        \item \dots (\textbf{Bonus, sehr schwer}) unendlich viele Häufungspunkte hat. % zB n-tes Folgenglied ist n, wenn die Primfaktorzerlegung (PFZ) aus mehr als einer Primzahl besteht, sonst (wenn die PFZ aus nur einer Primzahl besteht, evtl mehrfach die gleiche Primzahl) die einzige Primzahl aus der PFZ % oder Diagonalargument für abzählbarkeit der rationalen Zahlen verwenden % oder sonst was
      \end{enumerate}
    \end{aufgabe}

    \begin{aufgabe}[Super schwere Bonusaufgabe]
      Wenn eine divergente Folge mindestens eins der Schicksale (\ref{enum:divup}, \ref{enum:divdown}, \ref{enum:divhps}) ereilen muss, dann heißt das, dass jede beschränkte Folge einen Häufungspunkt hat.
      
      Beweise: jede beschränkte Folge hat mindestens einen Häufungspunkt.
    \end{aufgabe}

% Die Folge verläuft also nur zwischen, sagen wir, -10 und 10.
% Dann gibt es entweder unendlich viele Folgenglieder, die zwischen 0 und 10 liegen, oder unendlich viele, die zwischen -10 und 0 liegen (oder beides).
% Angenommen der erste Fall trifft zu.
% Dann gibt es entweder unendlich viele Glieder, die zwischen 0 und 5 liegen, oder unendlich viele zwischen 5 und 10 (oder beides).
% etc.
% So können wir einen Häufungspunkt isolieren/aufspüren :-)
% Eschenburg hat den Satz "jede beschr. Folge hat mind. einen HP" auch "Tigersatz" genannt, weil es so ähnlich ist wie einen Tiger zu finden




    \section{Bonus: Formalisierung unendlicher Summen}

    \enlargethispage{4\baselineskip}

    Das Ergebnis einer \emph{Unendlichen Summe} -- in der Uni werden sie auch als \emph{Reihe} bezeichnet -- können wir nicht wirklich ausrechnen. Wir können nur immer mehr und mehr Reihenglieder aufsummieren und wenn die unendlich vielen übrigen Reihenglieder nicht zu chaotisch sind, können wir gute Vorhersagen darüber treffen, was passieren wird, wenn wir beliebig viele weitere Reihenglieder zusätzlich aufsummieren. Wir betrachten also die Summe der Reihenglieder vom Anfang bis zum $n$-ten Glied als die $n$-te Teilsumme $s_n .$
    
    Beispielsweise:

    $$\sum \limits_{k = 1}^{\infty} k = \underbrace{\overbrace{\underbrace{\overbrace{\underbrace{\overbrace{1}^{s_1} + 2}_{s_2} + 3}^{s_3} + 4}_{s_4} + 5}^{s_5} + 6}_{\dots} + 7 + \dots$$

    Für eine beliebige Folge $(a_0, a_1, a_2, \dots)$ natürlich auch:

    $$\sum \limits_{k = 0}^{\infty} a_k = \underbrace{\overbrace{\underbrace{\overbrace{\underbrace{a_0}_{s_0} + a_1}^{s_1} + a_2}_{s_2} + a_3}^{s_3} + a_4}_{\dots} + a_5 + a_6 + a_7 + \dots$$

    Die Ergebnisse dieser Summen schreiben wir eins nach dem anderen auf und erhalten eine Folge $(s_0, s_1, s_2, \dots) .$ Genauer wird nicht die unendliche Summe, sondern diese Folge $(s_0, s_1, s_2, \dots)$ als Reihe bezeichnet. Das Ergebnis der unendlichen Summe existiert nur dann, wenn die Reihe gegen einen Grenzwert konvergiert. Das Ergebnis der unendlichen Summe ist dann dieser Grenzwert.
    


    % % ab hier Teil 2!!


    % \newpage

    % \section{Die geometrische Reihe}

    % TODO Beweise ohne Worte paar Beispiele; Bilder, Beispiele, Satz + Beweis, Aufgaben

    % Wir betrachten Reihen der folgenden Form:

    % $$
    %   \sum \limits_{k = 0}^{\infty} \left( \dfrac{1}{2} \right)^k =
    %   1 + \dfrac{1}{2} + \dfrac{1}{4} + \dfrac{1}{8} + \dfrac{1}{16} + \dfrac{1}{32} + \dfrac{1}{64} + \dots
    % $$

    % $$
    %   \sum \limits_{k = 0}^{\infty} \left( \dfrac{1}{m} \right)^k =
    %   \dfrac{1}{m^0} + \dfrac{1}{m^1} + \dfrac{1}{m^2} + \dfrac{1}{m^3} + \dfrac{1}{m^4} + \dfrac{1}{m^5} + \dfrac{1}{m^6} + \dots \text{, mit } m \in \mathbb{N}^+
    % $$

    % {\boldmath
    %   $$
    %     \sum \limits_{k = 0}^{\infty} q^k =
    %     1 + q + q^2 + q^3 + q^4 + q^5 + q^6 + \dots \text{, mit } q \in (0, 1)
    %   $$
    % }

    % Eine Reihe dieser Form wird auch bezeichnet als \emph{geometrische Reihe}. Du kennst bereits das Ergebnis für spezielle Werte, wie für $q = \frac{1}{2} ,$ weil diese Ergebnisse sehr leicht zu visualisieren sind. Tatsächlich lässt es sich für jedes $q = \frac{1}{m} , \, m \in \mathbb{N}^+ ,$ recht leicht veranschaulichen.

    % TODO Bilder nach Mathologer-Buch, falls nicht schon in der Abbildung am Anfang des Kapitels enthalten

    % \begin{aufgabe}
    %   TODO nachvollziehen der Mathologer-Bilder, sich klarmachen für beliebige natürliche positive m.
    % \end{aufgabe}

    % \begin{satz}[Geometrische Reihe]
    %   Sei $q \in (0, 1) ,$ also $0 < q < 1 .$ Dann gilt:

    %   $$ \sum \limits_{k = 0}^{\infty} q^k = \dfrac{1}{1 - q} .$$

    %   Diese besondere Reihe trägt den Namen \emph{geometrische Reihe}.
    % \end{satz}

    % \begin{beweis}
    %   TODO easy Beweis
    % \end{beweis}

    % \begin{aufgabe}
    %   TODO Aufgaben: paar geom. Reihen berechnen; auch rückwärts: finde q, sodass gewünschtes Ergebnis bei Reihe rauskommt

    %   TODO Bonusaufgabe: klarmachen, dass das Resultat nicht für q > 1 gelten kann (jedes Summenglied > 1) und dann herausfinden, wo der Beweis scheitert, wenn q >= 1 (oder sogar wenn q <= 0)
    % \end{aufgabe}



    % \section{Fraktale in Konvergenz}

% 5) Fraktale von 1) fertig lösen, jetzt mit Wissen über geometrische Reihe. Dabei auch sich Zeit nehmen, wirklich Formeln für alle drei Fraktale gemeinsam zu erarbeiten

    % TODO angepasste Grafiken, mit genug Platz zum Ausrechnen; evtl schon Formeln bereitstellen, die man nur noch geschickt nutzen muss, um die Grenzwerte zu berechnen (bzw eigentlich nur ein spannender Wert: Fläche der Flocke. Umfang ist bei allen drei unbeschränkt. Fläche bei den anderen beiden geht gegen 0). Interessant für Anwendung der geometrischen Reihe sind nur Fläche von Flocke und Umfang von Sierpinski-Teppich (vereinfacht)



    % \section{Die harmonische Reihe}

    % TODO Beweis, evtl einfach mit Visualisierung (bzw einfach ein paar Reihenglieder aufschreiben und mit drunter geschweifter Klammer zusammenklumpen zu 1/2-Blöcken)


    % \section{...}
% 7) Bonus: über Gefahren der fehlenden Assoziativität und Kommutativität bei nicht-absolut-konvergenten Reihen reden (Riemannscher Umordnungssatz etc)





    % % \section{Der Kreis-Pizza-$\pi$-Beweis}

    % % TODO Beweis Kreis in Kreisscheiben für Fläche = r * Umfang * 1/2 = r * (2 pi r) * 1/2 = pi * r * r (u.a. Mathologer Buch für Bilder)


\end{document}